【文言故事 粵文翻譯】〈一個因為冬天唔夠暖爐而死左兩個人既故事〉

圖源：YouTube [高登音樂台][西伯利亞人] Qbear2nd-明年冬日

【原文】

擺牙喇[1]徐四，居京城金魚胡同，家貧，屋內外五間，兄嫂二人同居。兄外出值宿。嫂素賢，謂徐四曰：

「北風甚大，室惟一暖炕[2]，吾與叔俱畏寒，而又不便同炕宿。我今夜歸宿母家，以炕讓叔。」

叔唯唯，嫂遂歸寧[3]。夜二鼓，月色微明，有叩門者。走入，美少年，貂帽狐裘，手挈一囊，坐炕上泣曰：

「君救我！我非男子，君亦不必問我所由來。但許我一宿，我以貂裘為贈。」解其囊示徐，金珠首飾，約值萬金。徐年少，見其美貌懷寶，意不能無動。然終不知何家女，留之懼禍，拒之不忍，乃曰：

「奶奶姑坐，我與鄰人商量即歸。」

女曰：「諾。」

徐自外掩門，奔往善覺寺，告方丈僧圓智。圓智者，高年有道，徐素所敬也。圓智聞之，亦大駭曰：

「此必大家貴妾，有故奔出。留之有禍，拒之不忍，子不如在我庵中坐以待旦，俟天明歸家未遲。」

徐以為然。圓智之弟子某，素無賴，聞之，乃偽作徐還家狀。開門滅燈入，遽上炕抱女子臥矣。

是夜，其兄值宿苦寒，以取皮衣故，四更還家。持燈照炕下，有男子履，大怒，以為妻與叔奸，拔腰間刀，連斷兩頭，奔告岳家。入門大呼，妻自內走出，其兄驚仆地，以為鬼也。

正喧嚷間，而徐四與圓智亦來，方知誤殺之。因相與報官，刑部以為殺奸，律本勿論，但懸女頭招屍親，竟無認者。徐四憐女子之送死，鬻其金珠，為收葬焉。

— 清 袁枚《子不語》卷五

【注】

[1]擺牙喇：清朝既精銳部隊。

[2]暖炕：暖炕是用土坯或磚砌成的睡覺用的長方台，上面鋪席，下面有孔道跟煙囪相通，冬天可燒火取暖。

[3]歸寧：嫁左既女人返娘家。

【錯譯】

是咁的，從前有個叫徐四既精兵，住喺北京城金魚胡同。徐四係窮撚黎，屋企得五間屋，仲要同大佬大嫂一齊住。有晚大佬出去當值，阿嫂就出名賢淑既，佢同徐四講：

｢今晚咁凍，屋企又剩係得一個暖炕，我地兩個怕凍，又唔方便一齊瞓。不如咁啦，我今晚返娘家瞓，讓個暖炕畀你啦。｣

就係咁，阿嫂返娘家，然後阿四就可以暖手打個熱丁了。

當夜八、九點，微風輕送，茫茫月色，正當徐四想偷攞阿嫂既肚兜一邊嗅一邊打丁之際，突然有人叩門。一睇，靚仔黎，貂帽狐裘，攞住一個名牌手袋，喊哂口咁話：

「靚仔救我！我唔係男人，你亦都唔好問我喺邊度黎。但如果你肯畀我喺度瞓一晚，我送我件貂裘畀你。」靚女隨即打開佢個鮑鮑，成袋都係金銀珠寶、價值不非。

徐四似乎係青頭仔，見到靚女同珠寶都無即刻上，反而諗條女喺邊度黎，怕惹禍上身，仲話：「小姐請坐，我同鄰居商量下先。」

癡撚線，徐四竟然跑去善覺寺，搵方丈圓智。圓智又老又不舉，問佢真係錯哂，圓智話：「我成日睇壽桃啲鹹濕故仔。以哩個故事發展黎講，條女一定係狐仙黎，留佢喺屋企實奶野，踢佢出街又唔忍心，你不如喺我度坐到天光，聽朝再算啦。」

圓智弟子某某，仆街仔黎，一聽到哩件事知有著數就扮徐四返屋企，開門即刻熄燈攬女上床屌啦喂。

就係哩晚，大佬當當下值覺得凍，蛇王返屋企攞衫。返到屋企，發現有男人鞋，以為自己由頭綠到落腳，馬上手起刀落，斬左床上既兩個頭落黎，然後直踩去老婆娘家，喺門口大叫：你個女係雞呀，你個女勾佬呀。

點知老婆即時喺娘家門口跑出黎，嚇到大佬反肚，以為撞鬼。正擾攘間，徐四同圓智出現，成個故事先真相大白。徐家其後報官，班濕鳩黑驚話：死因無可疑呀。

後來，黑驚只係掛起個靚女既死人頭，等有親人同佢執屍。最後無人執屍，徐四可憐個靚女送死，又畀咁多錢佢，就幫佢安葬喇。

壽桃各種粵文翻譯，有時間可以睇下：

Medium -
Patreon -
MeWe -

Pish

謝pish

又幾盞鬼
不過大家貴妾譯做狐仙好似相距有啲遠

我誠意邀請你睇哩個故事

「老公，你不如屌埋我best fd 啦？」

原來有個咁嘅reference
睇嚟壽桃兄對cls故仔有一份執着

多謝。應該咁講，我只譯cls故仔

留名，高汁推post

好耐冇見過你做粵文翻譯

好好睇

既你老母

探長

其實keep住有，但好快沉

嘅嘅嘅嘅嘅。我知錯了

點解冇人拍劇講葉紹袁三個女？

雖然好似並非樓主興趣所在，但係唔知樓主會唔會有所涉獵呢

知錯能改, 善莫大焉

唔識，可以研究下。探長仲喺咪度? 有無研究?

14:17

樓主 我會慢慢睇返你啲重口味筆記🙇🏻‍♂️

我會買本研究下

多謝